<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string-array name="locations_name">
        <item>Bholagonj</item>
        <item>Bisanakandi</item>
        <item>Dolura</item>
        <item>Jadukata</item>
        <item>Jaflong</item>
        <item>Khadimnagar Rainforest</item>
        <item>Lalakhal</item>
        <item>Lawachora</item>
        <item>Lovachora</item>
        <item>Panthumai</item>
        <item>Ratargul</item>
        <item>Rema Kalenga</item>
        <item>Sathchori</item>
        <item>Tangoar Haor</item>
        <item>Sreemangal</item>
        <item>Shah Jalal Mazar Sharif</item>
        <item>Ham Ham Waterfall</item>
    </string-array>

    <string-array name="locations_details_english">
        <item>Bholagonj, the largest stone quarry in Bangladesh, is 33 km away to the north from Sylhet city. Flowing respectively from the Khasi hill in the north and Dauki in the east, the rivers Dholai and the Piyain meet at Companigonj Upazilla Sadar, which is 27 km away from Sylhet city on the Salutikor-Bholagonj Road. Just six kilometres from there is Bholagonj— a place that boasts of rows of hills, rivers, falls and quarries.
The Meghalayan clouds, unremitting flow of waterfalls and ceaseless streams of rivers in the rainy season as well as the sandy shores of the Dholai that appear right after the rainy season are more than enough to mesmerize tourists.


As a revenue collector of the East India Company, Robert Lindsay came to Sylhet in 1778 after the British invaded the area in 1765. It was while working there for long 12 years that he initiated the trading of limestone, which is used as a raw material in the production of cement. Collected from the hills situated between Bholagonj in Bangladesh and Cherapunji in India, limestone was brought to Chatok, from where it was transported to Kolkata through the Surma. The profit from the limestone business enabled Lindsay to buy huge estates in Scotland, thereby earning him the prestigious titles Sir and Lord. Lindsay’s autobiography includes a lucid description of the fascinating beauty of the then Padhua – the present-day Bholagonj.

The illustrious charm of Bholagonj as portrayed by Lindsay is no more to be found, due mainly to the uncontrolled quarrying of stones and the nuisance created by stone crushing machines over the last few years. Morever, the frequent movement of stone-laden lorries has left the Sylhet-Bholagonj Road in a sorry state. Nevertheless, the Meghalayan clouds, unremitting flow of waterfalls and ceaseless streams of rivers in the rainy season as well as the sandy shores of the Dholai that appear right after the rainy season are more than enough to mesmerize tourists.

Tourists who love walking can set off at Bholagonj and move eastwards past Doyar Bazaar, Mayar Bazaar, Uthma, Turong, Upur, Domdoma and Bitthorgul before reaching Bisnakandi. It will take about four hours to cover a distance of about 12 km, and on the way back tourists can travel to Sylhet city by road. </item>
        <item>Bisnakandi is a village situated in Rustompur Union under Guainghat Upazilla. This is where many layers of the Khasi mountain meet at a single point from both sides. Flowing from above is a high fall. Adding to its charm are dark clouds hugging the mountain in the rainy season. And flowing underneath towards Bholaganj is a branch of the Piyain. Along the stream flowing from high up in the mountain come huge boulders that are deposited and mined in Bisnakandi.

This is where many layers of the Khasi mountain meet at a single point from both sides. Flowing from above is a high fall. Adding to its charm are dark clouds hugging the mountain in the rainy season.


Much like Jaflong, Bisnakandi is mostly a quarry. Winter is not a suitable time to visit Bisnakandi due to mechanised mining and stone-laden boats and lorries. The absence of such nuisance makes the rainy season the perfect time to visit the beautiful Bisnakandi that coalesces the charms of high mountains, sinuous rivers, graceful falls and dancing clouds. </item>
        <item>Not far away from Sunamganj town, Dolura is yet another tourist attraction.

Kissed by Meghalayan ranges, Dolura is just past the village Narayontola – where indigenous people live. The high hills and the river Cholti flowing from one side together with its sandy banks and crystal clear water attract tourists. The martyrs’ memorial and the cemetery where 48 martyred freedom fighters of 1971 are resting in peace are not to be missed. </item>
        <item> Bangladesh is crisscrossed by rivers, and beautiful rivers are always an attraction for tourists. The Jadukata – one of the most beautiful rivers in Bangladesh – is situated in Laurergorh under Tahirpur Upazilla in Sunamgonj District. Previously called the Renuka, this river flows from the Meghalaya ranges. The shrine of Hazrat Shah Arefin (R) is situated beside the river. Spectacularly visible behind the shrine (in the rainy season) is a waterfall. On the other side of the river is a beautiful hill popularly known as Bariker Tilla, behind which there is a church. Beside the church is a narrow westward road that leads to the village of the Garo indigenous community. Past the Garo village is the Borochora Stone Quarry and Takerghat.
The Jadukata – one of the most beautiful rivers in Bangladesh </item>
        <item> Despite the loss of its former splendour due to unrestricted mining and crushing of stones, Jaflong is still a ‘must-see’ destination for tourists visiting Sylhet. Flowing from the north Khasi mountains, the river Dauki enters Bangladesh under the name ‘Piyain’, along the bank of which lies the spectacular Jaflong. About 62 km north-east from Sylhet city, Jaflong is in the East Jaflong Union under Guainghat Upazilla. Visitors can hire boats to go to the Zero Point and see the beautiful hanging bridge over the Dauki. Just across the river on the western side are the villages Sangrampunji and Nakshiapunji, which are accessible through ferries or rented boats. Just beside Nakshiapunji is Jaflong Tea Garden which is a top tourist attraction.
Though tourists come in large numbers in winter, one has to visit Jaflong in the rainy season to see the real beauty of the falls cascading from lush green mountains.


On the way to Jaflong visitors usually take a recess at Tamabil, which is about 7 kilometres away from Jaflong. It is mainly a land custom and immigration check post, behind which is a war cemetery, where martyred freedom fighters were buried in 1971, along the Bangladesh-India border.

On the way to Tamabil is Jaintapur Upazilla Sadar where tourists usually stop for a while to see the ruins of an ancient royal palace. It was not until 1830 that the independent province of Jaintiapur was invaded and brought under the British empire. Some megalithic monuments still stand testimony to the rich past of the Khasi tribe. Not far from the Upazilla Council is the Citrus Research Centre boasting of gardens with local vegetation such as tezpata, sathkora and many other fruits. Adding to the beauty of this research centre is a plethora of cascading waterfalls flowing from the Khasi mountains of India. Situated between Jaintapur and Tamabil is Sreepur which is a popular picnic spot. Travelling through Jaintapur to Tamabil in the monsoon is once-in-a-lifetime experience. Lush green tall Khasi mountains stand upright beside the road. The stunning beauty of white clouds and gushing waterfalls flowing from the green mountains fascinates locals and tourists alike.

Though tourists come in large numbers in winter, one has to visit Jaflong in the rainy season to see the real beauty of the falls cascading from lush green mountains. As Sylhet witnesses an extended rainy season the perfect time to visit Jalfong is between April and October.</item>
        <item> About 10 kilometres from Sylhet city on the Sylhet-Jaflong Highway past the Shrine of Shah Paran is Khadimnagar Intersection. A left turn from there leads to Khadimnagar Tea Garden. Waiting to greet tourists with its absorbing lush green warmth just about five kilometres from the Highway through the tea gardens is Khadimnagar Rainforest comprising1,673 acres of hills and natural forest surrounded by six tea gardens — Choragang and Habibnagar on the East, Borjan and Kalagul on the West, Gulni on the North, and Khadimnagar on the South. Officially recognised as a national forest, Khadimnagar Rainforest operates with support from USAID.
The forest is quite popular with trekkers with a 45-minute trail and a two-hour one.


The rainforest boasts of diverse flora and fauna. There are 217 species of plants and trees. Most notable among them are teakwood (tectona grandis) and mahogany (swietenia mahagon) as well as different types of bamboos and canes. Among the animals and birds are different species of bears, wild cats, apes, pythons, parakeets and doves.

The forest is quite popular with trekkers with a 45-minute trail and a two-hour one. There is a map of the trails in front of the local forest office. Besides, trekkers can also hire a local guide.

The northward road from the rainforest leads to the Airport-Haripur Road, from where it is easy to go to Ratargul Swamp Forest. Anyone who intends to explore Sylhet in a day can use this road and visit tea gardens, rainforests as well as swamp forests on the way.

Even though most parts of this road are brick-laid one can drive there. However, it is a good idea to hire a CNG-run auto-rickshaw from Khadimnagar Intersection on a rainy day.</item>
        <item> Lalakhal,which is another top tourist attraction in Jaintapur Upazilla, is covered with hills, natural forests, tea gardens, and rivers under the Jainta Hill which comprises part of the Meghalaya Ranges of India. Flowing from the Indian part, the river Myntdu enters Lalakhal as the Saree and meets the river Guaiyan after passing Sarighat. Over a stretch of nearly 12 km of the river from Lalakhal to Sarighat, the colour of the water stays transparent green in winter (as well as in other seasons when it does not rain) due to the minerals flowing with water and the sandy river bed.
A tourist can experience green water river, Range of mountain and Tea Garden- at once in Lalakhal.


At the eastern bank of river Saree, there is the ‘Lalakhal Tea Garden’.

A tourist can experience green water river, Range of mountain and Tea Garden- at once in Lalakhal. </item>
        <item> On the Vanugach-Komalganj Road about seven kilometres from Sreemongol town is the entry to Lauachora National Garden. It is an evergreen rainforest with excessive precipitation. Tall trees with their lofty branches and soaring foliage make for a unique cover for the forest on a sunny day. Lauachora is one of the seven safari parks and 10 national gardens in Bangladesh. An area of 1,250 hectares from the 2,740-hectare West Vanugach Reserve Forest was declared a national garden in 1996.
This forest is a sanctuary for rare species of plants and animals that include endangered species of hoolok gibbon, phayre’s langur, as well as a wide variety of apes, cats and snakes including pythons, in addition to parrots, magpies and many other birds.


Upon payment of a certain amount of fee, one can visit the forest. There are 30-minute, one-hour and three-hour trails that can be walked with the help of trained guides. A wide variety of plants, orchids, insects, birds and other animals can be seen.

Even though it is not very large in size, this forest is a sanctuary for rare species of plants and animals that include endangered species of hoolok gibbon, phayre’s langur, as well as a wide variety of apes, cats and snakes including pythons, in addition to parrots, magpies and many other birds. </item>
        <item> Lovachora is a bordering area from Kanaighat Upazilla in the eastern part of Sylhet district, which is somewhat fortified from northeast to northwest by the Meghalayan ranges. It is essentially a quarry where stones and boulders are mined, besides an age-old tea garden.
The shades of far-flung hills falling on the crystal clear streams of the Lova make for a heavenly sight.


Visit to Lovachora involves with a boat journey from Kanaighat Sodor. As the boat moves east, it will soon reach the confluence of three rivers. Flowing respectively from the south and north, the Borak and the Lova meet at one point, assume the name Surma and flow west towards Sylhet city.

The shades of far-flung hills falling on the crystal clear streams of the Lova make for a heavenly sight. The Lovachora Tea Garden is spread over a wide area from the river bank to the slopes of the hills. Still preserved in the garden is a tea factory ravaged in the War of Liberation in 1971. Together with an antique cottage, it is a must-see for visitors. The hilltop cottage is popularly known as Fergusson Bungalow, named after the Fergusson family who set up the tea garden.

What’s more, subject to the permission from the border patrol force BGB, tourists can go to the source of the Lova and see the hanging bridge which connects two hills on the other side of the border. </item>
        <item> Panthumai – a village from West Jaflong Union under Guainghat Upazilla – is another tourism hub in Sylhet. The village, which is very near to the east Khasia hill of the Meghalaya ranges, boasts of an eye-catching fall popularly known as Borhill Fall. Though the main fall is geographically located in the Indian territory, people can enjoy its enormous splendour head-on. Flowing from the Borhill Fall is a branch of the river Piyain that heads west and leads to Bisnakandi, another major tourist spot.
The village, which is very near to the east Khasia hill of the Meghalaya ranges, boasts of an eye-catching fall popularly known as Borhill Fall.


In addition to the splendid fall, the Guainghat-Pangthumai Road itself is a sight for the sore eye. As one heads east, the enormous mountain ranges appear to come closer and turn from blue to green gradually. And the clouds and the falls playing hide and seek are sure to fill one with awe. The best possible time to visit Pangthumai is between April and mid-October. </item>
        <item> Ratargul is the only freshwater swamp forest in Bangladesh. Despite its existence over a vast stretch of swampland in the not too distant past, the swamp forest now occupies an area of only two square kilometres. A dense forest comprising mostly native hijol and koroch trees, Ratargul offers a sanctuary for different species of birds, monkeys, snakes and other reptiles.
A dense forest comprising mostly native hijol and koroch trees, Ratargul offers a sanctuary for different species of birds, monkeys, snakes and other reptiles.


Ratargul is in close proximity of three rivers. Flowing respectively from the south and the east, the Chenger Khal and the Kafna meet near Ratargul and head north towards Guainghat under the nomenclature Guain. Once upon a time, the swamp forest occupied the banks of all these rivers. The water of these rivers makes its way into the forest and leaves it marooned under 15 to 20 feet water in the rainy season. With the bottom half of the dense forest covered under water and the top half visible with its multitudes of shades falling on crystal-clear water underneath, Ratargul makes for a sight that can soothe even the most uninterested of eyes.

The best time to visit Ratargul Swamp Forest is early in the morning or early in the evening in the rainy season. That’s when one would be enthralled by the existence of the local fauna including different species of birds and monkeys. As the water recedes with the departure of the rainy season it becomes muddy. And in winter it is possible to roam about the forest on foot.

Tourists can also bundle Lalakhal/Jaflong/ Pangthumai / Bisnakandhi with Ratargul on the same day. </item>
        <item>Rema Kalenga is the largest natural forest after the Sundarbans in Bangladesh. A sanctuary for wild animals, this dry forest has been declared as ‘Reserve Forest’ by the government. Though Rema and Kalenga are two different forests, they are closely connected.
Besides the deep forest and wild animals, tourists will be greeted by indigenous communities such as Tripura, Munda, and Oraw who have been living there for ages.


Besides the deep forest and wild animals, tourists will be greeted by indigenous communities such as Tripura, Munda, and Oraw who have been living there for ages.

A watch tower and a natural lake are the added attractions at Kalenga besides the grave of Bir Uttham Abdul Mannan who embraced martyrdom while fighting in the Liberation War.

Rema-Kalenga Reserve Forest is extremely popular with animal lovers as well. Anyone visiting this forest may encounter various species of apes, squirrels, deer, tigers, elephants, wild dogs and pigs besides a host of birds including parrots, magpies, owls, kingfishers, eagles and sea gulls.</item>
        <item> Sathchori National ForestSathchori National Forest is situated in Roghunandon Hill at Chunnarughat Upazilla under Habiganj District in Sylhet Division. Previously known as Roghunandon Reserve Forest, this national forest partitions Sathchori Tea Garden and Chaklapunji Tea Garden. There are some other tea gardens near the forest which was actually named after seven choras (creeks) flowing from the hills.
There are three trails for trekking. One takes 30 minutes, another one hour and the other three hours to complete trekking.


Sathchori National Forest is mainly an evergreen woodland boasting of almost 200 types of trees including teakwood (tectona grandis), mahogany (swietenia mahagoni) chrysanthemum and bamboo. In addition to a variety of species of apes and deer, 24 species of mammals, 18 species of reptiles and 150 types of birds are found there.

There are three trails for trekking. One takes 30 minutes, another one hour and the other three hours to complete trekking. The 30-minute trail takes one to the village of the Tripura indigenous community. The three-hour trail, which is six kilometres long, is ideal for anyone interested in birds and wild animals as well as agar wood (raw material for incense and perfume). There are some well trained guides to take tourists through the forest. </item>
        <item> At the foot of the Meghalaya ranges in the middle of Tahirpur and Dharmapasha Upazilla under Sunamgonj district in north-east Sylhet is a vast swampland popularly known as Tangoar Haor that spans over an area of nearly 100 square kilometres. Cascading from the Meghalaya about 30 waterfalls flow into this large water body engendering a charm that is truly rare. In 2000, it was internationally recognised as a Ramseur site. After the Sundarbans, it is the second Ramseur site in Bangladesh. Prior to that, in 1999, the government of Bangladesh earmarked Tangoar Haor as an ecologically critical area.
Tangoar Haor, which is a crucial hub for biodiversity, is home to a diverse range of birds. In winter, numerous migratory birds join the local birds giving rise to an eye-soothing abundance of fauna.


Tangoar Haor, which is a crucial hub for biodiversity, is home to a diverse range of birds. In winter, numerous migratory birds join the local birds giving rise to an eye-soothing abundance of fauna. There are a total of 51 species of birds. Besides rare species of Palace eagles and large grey king storks from among the migratory birds, the swampland is inhabited by numerous local species of birds including vultures, seagulls and cranes in addition to six species of mammals, four species of snakes, six species of turtles, seven species of lizards as well as rare species of amphibians.

According to Professor Ali Reza Khan, Tangoar Haor is inhabited by a total of 250 species of birds, 140 species of fish, more than 12 species of frogs, over 150 species of reptiles and over 1,000 invertebrates.

Tangoar Haor is worth visiting in winter (December to February) when tourists would be greeted by thousands of local and migratory species of birds, as well as in the rainy season (June to August) when bustling waves together with incessant rains and Meghalayan clouds create a scene that charms all and sundry.</item>

        <item></item>
        <item>Shah Jalal (R) a major sufi saint of Bengal. His full name is Shaikh Jalaluddin. Shah Jalal (R) commands great respect of Muslims of the subcontinent. He lies buried at sylhet.

Shah Jalals name is associated with the Muslim conquest of Sylhet. Tradition goes that a Hindu king named Gaur Govinda ruled the Sylhet area. Burhanuddin, a Muslim who lived in the territory under his control once sacrificed a cow to celebrate the birth of his son. But a kite snatched a piece of flesh of the slaughtered cow and it fell from its beak on the house of a Brahmin. According to another tradition, the piece of flesh fell on the temple of the king himself, which he took as a great offence. At the order of the king, Burhanuddins hands were said to have been cut off and his son killed. Burhanuddin went to gaur and submitted a prayer to Sultan shamsuddin firuz shah for justice from him. The sultan accordingly sent an army under the command of his nephew Sikandar Khan Ghazi, who was however, defeated twice by Gaur Govinda. The sultan then ordered his sipahxalar (armed forces chief) Nasiruddin to lead the war. During the same time Shah Jalal (R) with his 360 followers reached Bengal and joined the Muslim army in the Sylhet campaign. This time the Muslim army won, Gaur Govinda fled the country and Sylhet came under Muslim rule.
Tomb of Shah Jalal (R), Sylhet Though based on folk tales, historic evidences support the truth of the war event. King Gaur Govinda, Sultan Shamsuddin Firuz Shah, Skiandar Khan Ghazi, Nasiruddin, Shah Jalal are all historical persons; there might be some imaginary accounts in illustrating the story, but the main event, ie, the conquest of Sylhet, is a historical fact. Sultan Shamsuddin Firuz Shah ruled Bengal during the period from 1301 to 1322 AD and expanded the territory under his rule in all directions. Epigraphic and literary sources also attest the fact of the conquest of Sylhet during Shamsuddin Firuz Shahs rule and of the involvement of Shah Jalal (R) in the process.</item>
        <item>From Sreemangal Upazila city you have to hire a jeep or any other vehicle to reach Madhabpur which takes an hour. After reaching Madhabpur you must hire a tour guide who will guide you to Hum Hum.[2] From Madhabpur you have to walk at least 4 hours through hills and rivers to reach the waterfall. The road becomes very dangerous sometimes, so you must prepare yourself well.

In dry season, when its not raining much, the road to Hum Hum can be much smoother. Even the risk factors become less. When the hills are dry and the lake that comes from the waterfall has less water, it takes around 3 to 3.5 hours of walk to get to Hum Hum. But as its not a rainy season the waterfalls beauty is far from the real one. When its raining regularly, if you take the road to Hum Hum, the road will be hard. The hills will be stacking with mud. It get very slippery. There is life risk in some parts where you can fall of from 1000 feet. Also the lake becomes full in water. And you have to walk through it. After 4 to 5 hours of walk, finally when you reach the waterfall, the beauty becomes indescribable.
        </item>

    </string-array>

    <string-array name="location_details_bengli">

        <item>No found anything</item>

        <item>সিলেট শহর থেকে সোজা উত্তরে তেত্রিশ কিমি দূরত্বে ভোলাগঞ্জ- বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় পাথর কোয়ারী। উত্তরের খাসিয়া পাহাড় থেকে নেমে আসা নদী ধলাই আর পূর্বদিকে ডাউকি থেকে আসা পিয়াইন এর মিলিতধারার পাড়েই কোম্পানীগঞ্জ উপজেলা সদর। সিলেট শহর থেকে আম্বরখানা পয়েন্ট থেকে সালুটিকর-ভোলাগঞ্জ সড়ক ধরে ২৭ কিমি এগিয়ে গেলে কোম্পানীগঞ্জ উপজেলা সদর। সেখান থেকে আরো ৬ কিমি গেলেই দীর্ঘ পাহাড় সারি, ধলাই নদী, দৃশ্যমান ঝর্ণা আর সারি সারি পাথরের তীর্থ ভোলাগঞ্জ।

১৭৬৫ সালে বৃটিশরা সিলেট দখল করার পর ১৭৭৮ সালে রবার্ট লিন্ডসে কোম্পানীর রেভিনিউ কালেক্টর হিসাবে সিলেট আসেন, বারো বছর এই দায়িত্ব পালনের পাশাপাশি ভোলাগঞ্জ অঞ্চলে চুনাপাথরের ব্যবসার পত্তন ঘটান। ভোলাগঞ্জ থেকে শুরু করে উত্তরের চেরাপুঞ্জি পর্যন্ত বিস্তৃত পাহাড়্গুলো থেকে চুনাপাথর সংগ্রহ করে নিয়ে আসা হতো ছাতকে, তারপর ছাতক থেকে সুরমা নদী হয়ে এই পাথর চলে যেতো কলকাতায়। এই অঞ্চলের পাথর ব্যবসার লাভ থেকেই লিন্ডসে স্কটল্যান্ড জমিদারী কেনেন, স্যার ও লর্ডস খেতাবে ভূষিত হন। রবার্ট লিন্ডসের আত্নজীবনীতে তৎকালীন পাড়ুয়া, বর্তমানের ভোলাগঞ্জ এলাকার অপার সৌন্দর্য্যের বর্ণনা পাওয়া যায়।

লিন্ডসের বর্ণিত সে ই বিখ্যাত সুন্দর এখন আর অবশিষ্ট নেই, মুলতঃ গত কয়েকবছর ধরে চলমান অনিয়ন্ত্রিত পাথর উত্তোলন ও পাথরভাঙ্গা ( ক্রাশার) মেশিনের উৎপাতে। এ ছাড়া পাথরবাহী ট্রাকের কারনে সিলেট-ভোলাগঞ্জ রাস্তার অবস্থা ও বেশ খারাপ।

তবুও বর্ষায় মেঘালয় পাহাড়জুড়ে মেঘের উচ্ছ্বাস, ঝর্ণার ছুটে চলা, নদীর স্রোতধারা, বর্ষাশেষে জেগে উঠা ধলাই’র দীর্ঘ বালিয়াড়ি পর্যটকদের মুগ্ধ করবে।

সিলেট থেকে মাত্র ৩৩ কিমি হলে ও মুলতঃ রাস্তার অবস্থার কারনে গাড়ী নিয়ে ভোলাগঞ্জ পৌঁছাতে সময় লাগে প্রায় দেড়ঘন্টা। আম্বরখানা পয়েন্ট থেকে ভাড়ায়চালিত সিএনজি নেবে জনপ্রতি ১২০ টাকা। যারা ট্রেকিং ভালোবাসেন, ভোলাগঞ্জ থেকে পূর্বদিকে দয়ার বাজার, মায়ার বাজার, উথমা, তুরং, উপুর দমদমা, বিত্তরগুল হয়ে চলে যেতে পারেন বিছনাকান্দি পর্যন্ত। মেঘলায় পাহাড়ের নীচ ধরে বেশ কতোগুলো পাহাড়ী ছড়া পাড় হয়ে যেতে যেতে সময় লাগবে ঘন্টা চারেক। দূরত্ব বারো কিমি এর মতো। বিছনাকান্দি থেকে গাড়ী নিয়ে আবার ফিরে আসা যায় সিলেট শহরে। </item>

        <item>ডলুরা সুনামগঞ্জ শহরের কাছাকাছিই একটি দর্শনীয় স্থান। শহরের বালুর মাঠ থেকে থেকে খেয়া নৌকায় সুরমা নদী পাড় হয়ে হালুয়ারঘাট। সেখানে সিএনজি, ব্যাটারী চলাইত অটোরিক্সা পাওয়া যায়। ৩০ থেকে ৪৫ মিনিট সময় লাগে, আদিবাসীদের গ্রাম নারায়নতলা পাড় হয়েই মেঘালয় পাহাড়ের কোলে ছোট্ট সুন্দর গ্রাম। এখানে পাহাড় বেশ উঁচু আর একপাশে প্রবাহমান নদী চলতি, চলিত নদীর দীর্ঘ বালিয়াড়ি আর স্বচ্ছ পানির ধারা। পাহাড়ের একেবারেই কোলঘেঁষে একটি স্মৃতিসৌধ ও কবরস্থান। ১৯৭১ সালের মুক্তিযুদ্ধে শহীদ ৪৮ জন মুক্তিযোদ্ধার কবর এখানে। </item>
        <item>নদীমাতৃক বাংলাদেশের সুন্দর নদীগুলো ও পর্যটকদের জন্য আকর্ষন। বাংলাদেশের সবচেয়ে সুন্দর নদীগুলোর একটি জাদুকাটা, সুনামগঞ্জ জেলার তাহিরপুর উপজেলার লাউড়েরগড় এলাকায়।

এই নদীর পুরোনো নাম রেণুকা। রেণুকা নদী মেঘালয় পাহাড় থেকে বাংলাদেশে এসে প্রবেশ করেছে। এর একপাশে শাহআরেফিন এর মাজার। মাজারের পেছনে বর্ষায় একটি দৃষ্টিনন্দন ঝর্ণার দেখা পাওয়া যায়। আরেকপাশে উঁচু একটি টিলা, টিলার উপর থেকে নদীর প্রবেশ মুখ সহ অনেকদূর দেখা যায়। এই টিলাই স্থানীয়ভাবে বারিকের টিল্লা নামে পরিচিত। টিলার পেছনে একটি গীর্জা, গীর্জার পাশ দিয়ে একটি সরু পাকা রাস্তা নেমে চলে গেছে পশ্চিমের দিকে। এই রাস্তা ধরে এগুলো আদিবাসী গারোদের গ্রাম। আরো সামনে গেলে বড়ছড়া পাথর কোয়ারী, তারপর টেকেরঘাট।

শীতকালে সুনামগঞ্জ শহরের সাহেববাড়ীর খেয়াঘাট পাড় থেকে ভাড়ার মোটর সাইকেল নিয়ে বারিকের টিল্লা ঘুরে আসা যায়। আরেকটু সামনে টেকের ঘাট গিয়ে সেখান থেকে নৌকা ভাড়া করে টাঙ্গুয়া হাওর ভ্রমন করা যায়।

বর্ষায় বজরা/ লঞ্চ করে টাঙ্গুয়া ঘুরতে এলে, টেকেরঘাট থেকে মোটরসাইকেল ভাড়া নিয়ে জাদুকাটা নদী/ বারিকের টিল্লা ভ্রমন সম্ভব। </item>
        <item>অনিয়ন্ত্রিত পাথর উত্তোলন ও পাথরভাঙ্গা ( ক্রাশার) মেশিনের উৎপাতে আগের সেই সৌন্দর্য্য অবশিষ্ট না থাকলে ও এখনো সিলেটে বেড়াতে আসা পর্যটকদের কাছে জাফলং ‘মাস্ট সি’ গন্তব্য। উত্তর খাসিয়া হিলস থেকে নেমে আসা ডাউকী নদী বাংলাদেশে প্রবেশ করেছে পিয়াইন নাম নিয়ে, এই পিয়াইন নদীর অববাহিকাতেই জাফলং- সিলেট জেলার গোয়াইনঘাট উপজেলার পূর্ব জাফলং ইউনিয়নে। সিলেট শহর থেকে ৬২ কিমি উত্তর-পূর্বে এর অবস্থান, গাড়ী থেকে নেমে ভাড়ার নৌকা নিয়ে জিরোপয়েন্টে যাওয়া যায়, যেখানে রয়েছে ডাউকি’র ঝুলন্ত সেতু। খেয়া বা ভাড়া নৌকায় নদী পেরিয়ে পশ্চিম তীরে গেলে খাসিয়া আদিবাসীদের গ্রাম সংগ্রামপুঞ্জি ও নকশীয়াপুঞ্জি। নদীর পাড় থেকে স্থানীয় বাহনযোগে এসব পুঞ্জী ঘুরে বেড়ানো যায়। নকশীয়াপুঞ্জির পাশেই জাফলং চা বাগান। কোন কোন পর্যটক চা বাগানে ঘুরে বেড়াতে ও পছন্দ করেন।

জাফলং যাওয়ার সাত কিঃমি আগে তামাবিলে ও পর্যটকরা যাত্রাবিরতি করেন। তামাবিল মুলতঃ ল্যান্ড কাস্টমস ও ইমিগ্রেশন চেকপোষ্ট। কাস্টমস অফিসের ঠিক পেছনেই সীমান্তরেখা ঘেঁষে অবস্থান করছে মুক্তিযুদ্ধে শহীদ মুক্তিযোদ্ধাদের গনকবর।

তামাবিল যাওয়ার আগে জৈন্তিয়াপুর উপজেলা সদর। ইতিহাসপ্রিয় পর্যটকরা এখানে পুরনো রাজবাড়ীর ধ্বংসাবশেষ দেখে যেতে পারেন। উল্লেখ্য যে, প্রাগৈতিহাসিককাল থেকে জৈন্তিয়া ছিলো একটি স্বাধীন রাজ্য যা ১৮৩০ সালে বৃটিশ সাম্রাজ্যের দখলভুক্ত হয়। প্রাচীন রাজ্য জৈন্তিয়ার গুরুত্বপূর্ণ জনগোষ্ঠী খাসিয়াদের স্মৃতিচিহ্ন হিসেবে এখনো কিছু ম্যাগালিথিক স্মৃতিস্তম্ভ চোখে পড়ে। জ়ৈন্তিয়াপুর উপজেলা অফিসের কাছেই রয়েছে সাইট্রাস গবেষনা কেন্দ্র। তেজপাতা, লেবু, সাতকড়া সহ বিভিন্ন প্রজাতির ফলের বাগান রয়েছে এখানে, এই গবেষনা কেন্দ্র থেকে অদূরেই বেশ কয়েকটি ঝর্ণা দৃশ্যমান।

জৈন্তিয়াপুর ও তামাবিল এর মাঝামঝি রয়েছে শ্রীপুর। হাতের বামে শ্রীপুর পিকনিক সেন্টার, ডানপাশে একটূ এগিয়ে গেলেই শ্রীপুর পাথর কোয়ারী।

বিশেষ করে বর্ষাকালে জৈন্তাপুর থেকে তামাবিল পর্যন্ত ভ্রমন এক অনন্য অভিজ্ঞতা। সড়কের পাশেই মাথা উঁচু করে দাঁড়িয়ে আছে বিশাল খাসিয়া পর্বত, ঘনসবুজে ঢাকা। এই সবুজের মধ্যে সাদা মেঘের দূরন্ত খেলা আর অনেকগুলো ঝর্ণার উচ্ছ্বাস।

যদি ও শীতকালেই পর্যটক সমাগম বেশী হয় কিন্তু এই অঞ্চলের পাহাড়ের সবুজ, মেঘ ও ঝর্ণার প্রকৃত সৌন্দর্য্য উপভোগ করা যায় বর্ষাকালে। সিলেটে বর্ষা সাধারনতঃ দীর্ঘ হয়। সেই হিসেবে এপ্রিল থেকে অক্টোবর পর্যন্ত ভ্রমনের উপযুক্ত সময়।

সরাসরি জাফলং যেতে সিলেট থেকে গাড়ীতে সময় লাগে একঘন্টা ত্রিশ মিনিটের মতো। জৈন্তাপুর, শ্রীপুর, তামাবিলে যাত্রাবিরতি করলে সময় সেই অনুযায়ী বেশী লাগবে। সিলেট শহর থেকে ৬-৮ জন বহনকারী মাইক্রো ভাড়া হতে পারে ৪৫০০ - ৫০০০ টাকার মধ্যে। ৯-১২ জন বহনকারী মাইক্রো ভাড়া হতে পারে ৫৫০০ - ৬০০০ টাকার মধ্যে। শুক্রবার হলে আরেকটু বেশী ও হতে পারে। নৌকা নিয়ে জিরোপয়েন্টে যেতে স্থানীয় নৌকায় ৫০০ টাকার মতো খরচ পড়ে। নাজিমগড় রিসোর্টসের পরিচালনায় কিছু যান্ত্রিক নৌকা ও আছে, এগুলোর খরচ একটু বেশী।

নদী পেরিয়ে খাসিয়া পুঞ্জিতে যেতে স্থানীয় বাহনে ( ময়ূরী নামে পরিচিত) খরচ পড়বে সময়ভেদে ৫০০ থেকে ১০০০ টাকা।

নদীর পূর্ব পাড়ে স্থানীয় মানের কিছু খাবারের দোকান আছে। পশ্চিমপাড়ে সংগ্রামপুঞ্জির ভেতরে রয়েছে নাজিমগড় রিসোর্টসের পরিচালনায় ‘ক্যাফে সেংগ্রাম্পুঞ্জি’। খাবারের দাম স্থানীয় দোকানগুলো থেকে বেশী কিন্তু খাবারের মান, পরিবেশনা এবং রেস্টুরেন্টের নান্দনিক সৌন্দর্য্য অনুযায়ী খুব বেশী নয়। এই ক্যাফেতে বসে কফির কাপে চুমুক দিতে দিতে খাসিয়া পাহাড়, পিয়াইন নদী, ডাউকীর ঝুলন্ত ব্রীজের ছবির মতো দৃশ্য উপভোগ্য।</item>
        <item>সিলেট শহর থেকে জাফলং রোড ধরে ১০ কিমি এর মতো এগুলেই শাহপরান মাজার গেট পেরুনোর পর পরই খাদিম চৌমুহনা। খাদিম চৌমুহনা থেকে হাতের ডানদিকে চলে গেছে রাস্তা। রাস্তা ধরে সামনে গেলে খাদিমনগর চাবাগানের শুরু। বাগানের রাস্তা ধরে আরেকটু সামনে গেলে একটা কালভার্ট। কালভার্ট পেরিয়ে বামের রাস্তা না ধরে পথ ধরে এগিয়ে যেতে থাকলে আরো চা বাগান, চা বাগানের পর প্রাকৃতিক বনের হাতছানি। মুল সড়ক থেকে উত্তরের দিকে পাকা, কাঁচা ও ইট বিছানো পাঁচ কিমি পথ পেরুনোর পর খাদিমনগর রেইনফরেস্টের শুরু। পূর্বে ছড়াগাঙ্গ ও হাবিবনগর, পশ্চিমে বরজান ও কালাগুল, উত্তরে গুলনি, দক্ষিনে খাদিমনগর এই ছয়টি চা বাগানের মাঝখানে ১৬৭৩ একর পাহাড় ও প্রাকৃতিক বনের সমন্বয়ে গড়ে উঠা এই রেইনফরেস্টটি জাতীয় উদ্যান বলে সরকারী স্বীকৃতি পেয়েছে এবং ইউএসএইড এর সহায়তায় এর ব্যবস্থাপনা পরিচালিত হচ্ছে।

এই উদ্যানে ২১৭ প্রজাতির উদ্ভিদ রয়েছে যার মধ্যে সেগুন,চাপালিশ, মেহগনি,অর্জুন, আমলকি, হরতকি, বয়রা, নানা জাতের বাঁশ ও বেত উল্লেখযোগ্য। নানা জাতের প্রানী ও পাখী রয়েছে ৮৩ প্রজাতির, এর মধ্যে উল্লেখযোগ্য হচ্ছে- ভাল্লুক, মেছোবাঘ, মুখপোড়া বানর, লজ্জাবতী বানর,অজগর, চন্দ্রবুড়া সাপ, বনমোরগ, টিয়া, ময়না, ঘুঘু।

এই বনে হাঁটার জন্য ৪৫ মিনিট ও দুইঘন্টার দুটো ট্রেইল আছে। বনবিভাগের বিট অফিসের সামনে ট্রেইল দুটোর মানচিত্র দেয়া আছে, এ ছাড়া স্থানীয় কাউকে গাইড হিসাবে ও সাথে নেয়া যেতে পারে।

রেইনফরেস্টের সামনে দিয়ে উত্তর দিকে যে রাস্তা চলে গেছে, সে দিক দিয়ে এগিয়ে গেলে এয়ারপোর্ট-হরিপুর সড়কে উঠা যায়, সেখান থেকে আবার রাতারগুল সোয়াম্পফরেস্টে ও সহজেই যাওয়া সম্ভব। কোন পর্যটক যদি একদিনের জন্য সিলেট ঘুরতে চান সে ক্ষেত্রে এই পথটি ব্যবহার করে চাবাগান, রেইনফরেস্ট, সোয়ামফরেস্ট দেখে যেতে পারেন।

এই পথের অধিকাংশ কাঁচা ও ইট বিছানো হলে ও গাড়ী নিয়ে যাওয়া যায় তবে বৃষ্টি থাকলে সে ক্ষেত্রে সিএনজি নিয়ে যাওয়া ভালো। খাদিম চৌমুহনাতে ভাড়ার সিএনজি পাওয়া যায়। </item>
        <item>মেঘালয় পর্বত শ্রেনীর সবচেয়ে পুর্বের অংশ জৈন্তিয়া হিলসের ঠিক নীচে পাহাড়, প্রাকৃতিক বন, চা বাগান ও নদীঘেরা একটি গ্রাম লালাখাল, সিলেট জেলার জৈন্তিয়াপুর উপজেলায়। জৈন্তিয়া হিলসের ভারতীয় অংশ থেকে মাইন্ডু ( Myntdu) নদী লালাখালের সীমান্তের কাছেই সারী নদী নামে প্রবেশ করেছে এবং ভাটির দিকে সারীঘাট পেরিয়ে গোয়াইন নদীর সাথে মিশেছে। লালাখাল থেকে সারীঘাট পর্যন্ত নদীর বারো কিমি পানির রঙ পান্না সবুজ- পুরো শীতকাল এবং অন্যান্য সময় বৃষ্টি না হলে এই রঙ থাকে। মুলতঃ জৈন্তিয়া পাহাড় থেকে আসা প্রবাহমান পানির সাথে মিশে থাকা খনিজ এবং কাদার পরিবর্তে নদীর বালুময় তলদেশের কারনেই এই নদীর পানির রঙ এরকম দেখায়।

সিলেট জাফলং মহাসড়কে শহর থেকে প্রায় ৪২ কিমি দূরে সারীঘাট। সারীঘাট থেকে সাধারনতঃ নৌকা নিয়ে পর্যটকরা লালাখাল যান। স্থানীয় ইঞ্জিনচালিত নৌকায় একঘন্টা পনেরো মিনিটের মতো সময় লাগে সারী নদীর উৎসমুখ পর্যন্ত যেতে। নদীর পানির পান্না সবুজ রঙ আর দুইপাশের পাহাড় সারির ছায়া- পর্যটকদের মুগ্ধ করে। উৎসমুখের কাছাকাছিই রয়েছে লালাখাল চা বাগান।

সারীঘাটে নাজিমগড় রিসোর্টসের একটি বোট স্টেশন আছে। এখান থেকে ও বিভিন্ন ধরনের ইঞ্জিন চালিত নৌকা নিয়ে লালাখাল যাওয়া যায়। লালাখালে সারী নদীর তীরে নাজিমগড়ের একটি মনোরম রেস্টুরেন্ট রয়েছে- ‘রিভার কুইন’ । সব অতিথিদের জন্যই এটি উন্মুক্ত। রিভারকুইন রেস্টুরেন্টের পাশেই রয়েছে ‘এডভেঞ্চার টেন্ট ক্যাম্প ‘ । এডভেঞ্চার প্রিয় পর্যটকরা এখানে রাত্রিযাপন করতে পারেন। নদীপেরিয়ে লালাখাল চা বাগানের ভেতর দিয়ে রয়েছে প্রাকৃতিকভাবে গড়ে উঠা হাঁটার পথ ( ট্রেকিং ট্রেইল)

এ ছাড়া পেছনে পাহাড়ের ঢাল ও চুঁড়োয় গড়ে উঠেছে নাজিমগড়ের বিলাসবহুল নতুন রিসোর্ট ‘ওয়াইল্ডারনেস’। আবাসিক অতিথি ছাড়া এখানে প্রবেশাধিকার সংরক্ষিত।

সরাসরি গাড়ী নিয়ে ও লালাখাল যাওয়া যায়। সারী ব্রীজ় পেরিয়ে একটু সামনেই রাস্তার মাঝখানে একটি পুরনো স্থাপনা।এটি ছিলো জৈন্তিয়া রাজ্যের রাজকুমারী ইরাবতীর নামে একটি পান্থশালা। এর পাশ দিয়ে হাতের ডানের রাস্তায় ঢুকে সাত কিমি গেলেই লালাখাল। লালাখাল এ রিভার কুইন রেস্টুরেন্ট এর সামনে থেকে ও নৌকা নিয়ে জিরোপয়েন্ট ঘুরে আসা যায়।

সিলেট শহর থেকে লালাখাল পর্যন্ত ৬-৮ জন বহনকারী মাইক্রো ভাড়া হতে পারে ৩৫০০ - ৪০০০ টাকার মধ্যে। ৯-১২ জন বহনকারী মাইক্রো ভাড়া হতে পারে ৪৫০০ - ৫,৫০০ টাকার মধ্যে। শুক্রবার হলে আরেকটু বেশী ও হতে পারে।

সারীঘাট থেকে স্থানীয় নৌকা নিয়ে লালাখাল যেতে খরচ পড়বে ১০০০-১৫০০ টাকার মতো খরচ পড়ে। আর নাজিমগড় বোট স্টেশনের বিশেষায়িত নৌকাগুলোর ভাড়া ২০০০-৫০০০ টাকা পর্যন্ত। গাড়ী নিয়ে লালাখাল চলে গেলে রিভারকুইন রেস্টুরেন্ট থেকে আধাঘন্টার জন্য নৌকা ভাড়া পড়বে ৫০০ টাকা। দুপুরের খাবার প্রতিজন ৪০০-৫০০ টাকা।</item>
        <item>No found anything</item>
        <item>উত্তর-পূর্ব থেকে উত্তর পশ্চিম পর্যন্ত সিলেটকে ঘিরে রাখা মেঘালয় পাহাড়শ্রেনীর পূর্ব অংশে কানাইঘাট উপজেলার সীমান্তবর্তী অঞ্চল লোভাছড়া। লোভাছড়া মুলতঃ একটি পাথর কোয়ারী, এ ছাড়া এখানে অনেক পুরনো একটি চাবাগান রয়েছে।

লোভাছড়া যেতে হলে পর্যটকদের প্রথমে যেতে হবে কানাইঘাট উপজেলা সদরে। সিলেট নগরী থেকে কানাইঘাট যাওয়ার কয়েকটি পথ আছে। সিলেট জাফলং মহাসড়কের উপর দরবস্ত বাজার থেকে হাতের ডান দিকে রাস্তা চলে গেছে কানাইঘাট পর্যন্ত। মাইক্রোতে ঘন্টা দেড়েক এর মতো সময় লাগবে। এই রাস্তাটি ও সুন্দর। বামদিকে জৈন্তিয়া পাহাড়ের সারি । কানাইঘাট উপজেলা সদর সুরমা নদীর তীরে। নদীরঘাট থেকে নৌকা নিয়ে যাত্রা শুরু করতে হয় লোভাছড়ার দিকে। নৌকা এগুতে থাকে পূর্ব দিকে। একটা পয়েন্টে এসে নৌকা পড়বে তিন নদীর মোহনায়। দক্ষিন থেকে এসেছে বরাক, উত্তর থেকে লোভা। এই দুই নদী মিশে সুরমা হিসেবে চলে গেছে পশ্চিমে। এই মোহনায় এসে নৌকা প্রবেশ করে স্বচ্ছ পানির নদী ‘লোভা’য়।

লোভা নদীর স্বচ্ছ কাঁচের মতো পানিতে দূরবর্তী পাহাড় সারির ছায়া এক মোহময় দৃশ্যের জন্ম দেয়। নদীর তীর থেকে উঁচু পাহাড়ের ঢাল পর্যন্ত বিস্তৃত লোভাছড়া চা বাগান। এই বাগানে রয়েছে মুক্তিযুদ্ধের সময় ধ্বংসপ্রাপ্ত ফ্যাক্টরী। বাগান কর্তৃপক্ষের অনুমতি নিয়ে পুরনো বাংলো দেখা আবশ্যক পর্যটকদের জন্য। বেশ উঁচু পাহাড়ের উপর নির্মিত এই বাংলোটি ‘ফার্গুসন’ এর বাংলো নামে পরিচিত। ফার্গুসন পরিবার এর হাতেই এই চাবাগানের পত্তন হয়েছিলো।

এছাড়া সীমান্তরক্ষীদের অনুমতিসাপেক্ষের লোভা নদীর উৎসমুখে গেলে পর্যটকদের চোখে পড়বে সীমান্তের ওপাড়ে দুই পাহাড়ের সংযোগকারী দীর্ঘ ঝুলন্ত ব্রীজ।

কানাইঘাট থেকে লোভাছড়া নৌকায় যেতে সময় লাগবে প্রায় দেড়ঘণ্টা। </item>
        <item>পাংথুমাই সিলেট জেলার গোয়াইনঘাট উপজেলার পশ্চিমজাফলং ইউনিয়নের একটি গ্রাম। গ্রামটি মেঘালয় পর্বত শ্রেনীর পূর্ব খাসিয়া হিলসের কোলে। ছিমছাম, ছবির মতো সুন্দর এই গ্রামটির অন্যতম আকর্ষন হচ্ছে বিশাল ‘বড়হিল’ ঝর্ণা। যদিও ঝর্ণাটি ভৌগলিকভাবে ভারতের অন্তর্ভুক্ত কিন্তু একেবারে সামনাসামনি দাঁড়িয়েই এর উপচে পড়া সৌন্দর্য্য উপভোগ করা যায়। ঝর্নার নীচ থেকে বয়ে চলা পিয়াইন এর একটি শাখা নদী পশ্চিম দিকে প্রবাহমান। এই নদী ধরে আরেকটি পর্যটক গন্তব্য বিছনাকান্দি যাওয়া যায়।

পাংথুমাই যেতে হলে প্রথমে আসতে হবে গোয়াইনঘাট উপজেলা সদরে। সিলেট থেকে জাফলং রোড ধরে সারীঘাট( ৪২ কিমি) পৌঁছে হাতের বামদিকে ১৬ কিমি গেলেই গোয়াইনঘাট পয়েন্ট থেকে ডানে রাস্তা চলে গেছে উপজেলা অফিসে, বামের রাস্তা সিলেট এয়ারপোর্টের দিকে। বামের রাস্তায় এক কিমির মতো এগুলে গোয়াইনঘাট কলেজ। কলেজের পাশ দিয়ে পূর্বদিকে সরু রাস্তা ধরে ১২ কিমি এর মতো এগিয়ে গেলেই পাংথুমাই গ্রাম। এর আগে মাতুরতল বাজার। গ্রামের ভেতর পর্যন্ত পাকা রাস্তা। গাড়ী থেকে নেমে হাতের বামে গেলেই দৃশ্যমান- অপূর্ব সেই জলপ্রপাত।

ঝর্না ছাড়াও গোয়াইনঘাট-পাংথুমাই পথটি ও আকর্ষনীয়। পূর্ব দিকে এগুতে এগুতে বিশাল পাহাড় ক্রমশঃ কাছে এগিয়ে আসতে থাকে। নীল থেকে ক্রমশঃ সবুজ হয়ে উঠে, এর মধ্যে মাঝেমাঝেই মেঘ ও ঝর্ণার লুকোচুরি।

পাংথুমাই ভ্রমনের উপযুক্ত সময় এপ্রিল থেকে মধ্য অক্টোবর।

পর্যটকরা চাইলে লালাখাল ও পাংথুমাই একদিনে ভ্রমন করতে পারেন। সকাল বেলা গাড়ী নিয়ে লালাখাল পৌঁছে , নৌকা নিয়ে জিরোপয়েন্ট, চা বাগান ঘুরে রিভারকুইনে দুপুরের খাবার শেষে চলে আসতে পারেন পাংথুমাই। লালাখাল থেকে গাড়ী নিয়ে পাঙ্ঘতুমাই পৌঁছতে সময় লাগবে সর্ব্বোচ্চ একঘন্টা তিরিশ মিনিট। বিকেলটা ঝর্ণার নীচে কাটিয়ে সন্ধ্যার মুখে ফিরতে পারেন শহরে। সিলেট পৌঁছতে সময় লাগবে ঘন্টা দুয়েক।

লালাখাল ও পাংথুমাই মিলে ৬-৮ জন বহনকারী মাইক্রো ভাড়া হতে পারে ৫৫০০ - ৬০০০ টাকার মধ্যে। ৯-১২ জন বহনকারী মাইক্রো ভাড়া হতে পারে ৬৫০০ - ৭,৫০০ টাকার মধ্যে। শুক্রবার হলে আরেকটু বেশী ও হতে পারে। </item>
        <item>রাতারগুল বাংলাদেশের একমাত্র ফ্রেসওয়াটার সোয়াম্প ফরেস্ট। একসময় বিশাল এলাকা জুড়ে এই বনের অস্তিত্ব থাকলে ও এখন দুই বর্গকিমি এর মতো জায়গাজুড়ে টিকে আছে। এটি মুলতঃ হিজল ও কড়চ জাতিয় গাছের ঘনবন। বিভিন্ন প্রজাতির পাখী, বানর, সাপ ও অন্যান্য সরীসৃপের অভয়ারন্য।

রাতারগুল মুলতঃ তিনটি নদীর কাছাকাছি। দক্ষিন দিক থেকে চ্যাঙ্গের খাল এসেছে, পূর্বদিক থেকে কাফনা। চ্যাঙ্গের খাল ও কাফনা মিলে গোয়াইন নাম ধরে চলে গেছে উত্তরে গোয়াইনঘাটের দিকে। একটা সময় এই তিন নদীর পাড় ধরেই ছিলো রাতারগুলের অস্তিত্ব। বর্ষাকালে এই নদীগুলোর পানি ঢুকে যায় বনের ভেতরে এবং ১৫-২০ ফুট পর্যন্ত পানিবন্দী হয়ে পড়ে পুরো বন। তখন গাছগুলোর অর্ধক পানির উপর, অর্ধেক পানির নীচে, পানিতে ঘন জঙ্গলের ছায়া সবমিলিয়ে এক অভূতপুর্ব দৃশ্যের অবতারনা হয়।

রাতারগুল যদিও গোয়াইনঘাট উপজেলায় কিন্তু এটি সিলেট শহরের বেশ কাছাকাছি। এয়ারপোর্ট রোড ধরে এগিয়ে সিলেট- কোম্পানীগঞ্জ সড়কের ধুপাগুল পয়েন্ট থেকে ধুপাগুল- হরিপুর সড়ক ধরে একটু গেলেই মোটরঘাট। মোটরঘাট থেকে ছোট নৌকা নিয়ে বনের ভেতর ঢুকা যায়। এ ছাড়া মোটরঘাটের বদলে আরেকটু সামনে এসে রামনগর বাজার থেকে হাতের ডান দিকে চলে যাওয়া যায় রাতারগুল গ্রামে। গ্রামের ভেতর থেকে ও নৌকা নিয়ে গ্রামে ঢুকা যায়। এই গ্রামের মানুষেরা বেশ অতিথিপরায়ন। ফেরার সময় ধুপাগুলের দিকে না গিয়ে বিপরীতে হরিপুর চলে গেলে সিলেট-জাফলং মহাসড়ক।

জলমগ্ন অবস্থায় এই বনভ্রমন করতে হলে উপযুক্ত সময় বর্ষাকাল এবং সকাল কিংবা সন্ধ্যাবেলা। এ সময় পাখী ও বানরের উপস্থিতি বুঝা যায়। বর্ষার পানি নেমে যাবার পর কিছুদিন কর্দমাক্ত থাকে এরপর আবার শীতকালে রাতারগুল বন পায়ে হেঁটে ঘুরা যায়।

পর্যটকরা সকাল বেলা রাতারগুল ভ্রমন শেষে একইদিনে লালাখাল/ জাফলং/পাংথুমাই ঘুরে আসতে পারেন। </item>
        <item>সুন্দরবনের পর বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় প্রাকৃতিক বন রেমা কালেঙ্গা। এটি একটি শুকনো ও চিরহরিৎ বন এবং সরকারী ভাবে সংরক্ষিত ও বন্যপ্রানীর অভয়ারণ্য বলে ঘোষিত। কালেঙ্গা এবং রেমা দুটো আলাদা বন হলে ও পরস্পর সংযুক্ত বলে একসাথে ‘রেমা-কালেঙ্গা’ নামে পরিচিত।

ঢাকা থেকে আসলে শায়েস্তাগঞ্জ পার হয়েই জেনারেল এম এ রব গোলচত্বর থেকে চুনারুঘাট এর রাস্তা ধরতে হবে, সময় লাগবে প্রায় আধঘন্টা। চুনারুঘাট উপজেলা সদরে পৌঁছে যে কাউকে জিজ্ঞেস করলেই দেখিয়ে দেবে কালেঙ্গার পথ। সবুজ ধানক্ষেতের ভেতর দিয়ে বারো কিমি এর মতো সরু পাকা রাস্তা কিন্ত উএর পরের তিন কিমি কাঁচা রাস্তার অবস্থা খুবই খারাপ। বর্ষায় ব্যক্তিগত গাড়ীর ঝুঁকি না নিয়ে চুনারুঘাট থেকে সিএনজি অটোরিক্সা নিয়ে যাওয়া সমীচিন। তবে শীতকালে অভয়ারণ্যের প্রবেশমুখ পর্যন্ত গাড়ী যেতে পারে। এ ছাড়া শীতে শ্রীমঙ্গল থেকে পাহাড়ী পথে ও কালেঙ্গা যাওয়া যায়। এ বনের ব্যবস্থাপনার বেশ ভালো। কয়েকজন প্রশিক্ষিত গাইড আছেন, তাদের সাথে নিয়ে বনে প্রবেশ করা যায়। এখানে ৩০ মিনিট, এক ঘন্টা, ৩ ঘন্টা ও একদিনের ট্রেইল আছে। দীর্ঘ ট্রেইল ধরে কালেঙ্গা দিয়ে ঢুকে রেমা হয়ে বের হলে গভীর অরণ্য, বন্যপ্রানী ও আদিবাসী জনগোষ্ঠীর এক বিরল অভিজ্ঞতা পাওয়া যাবে। এই বনাঞ্চলে ত্রিপুরা, মুন্ডা, ওঁরাও জনগোষ্ঠির আদিবাসীরা বাস করেন।

কালেঙ্গায় প্রবেশের পরই আছে একটি ওয়াচ টাওয়ার ও প্রাকৃতিক হ্রদ, আছে বীরোত্তম আব্দুল মান্নানের কবর যিনি যুদ্ধরত অবস্থায় এখানেই শহীদ হয়েছিলেন।

এই বনের পথে চলতে চলতে দেখা হয়ে যাবে মুখপোড়া হনুমান, চশমা হনুমান, লজ্জাবতী বানরদের সাথে। বিরল প্রজাতির মালায়ন কাঠবিড়ালীর বাস একমাত্র এ বনেই। এ ছাড়া এখানে আছে উল্লুক, মায়া হরিণ, মেছোবাঘ, চিতাবাঘ, বন্যশুকর, গন্ধগোকুল, বেজি, সজারু, বন্য হাতি, বাদুড়, বন্য কুকুর ইত্যাদি। পাখীদের মধ্যে উল্লেখযোগ্য ভীমরাজ, টিয়া, হিল ময়না, লাল মাথা কুচকুচি, সিপাহি বুলবুল, বসন্তবৌরি, শকুন, মথুরা, বনমোরগ, পেঁচা, মাছরাঙা, ঈগল, গাংচিল, নীলকান্ত পাখী। </item>
        <item>সাতছড়ি জাতীয় উদ্যান, বৃহত্তর সিলেটের হবিগঞ্জ জেলার চুনারুঘাট উপজেলায় রঘুনন্দন পাহাড়ে অবস্থিত। আগে এটি রঘুনন্দন রিজার্ভ ফরেস্ট নামেই পরিচিত ছিলো। এ উদ্যানের একপাশে সাতছড়ি চা বাগান, আরেকপাশে চাকলাপুঞ্জি চা বাগান। এছাড়া এর আশেপাশে আরো কয়েকটি চাবাগান রয়েছে। মুলতঃ পাহাড় থেকে প্রবাহমান সাতটি ছড়া থেকেই এই নামকরন।

সাতছড়ি জাতীয় উদ্যান মুলতঃ একটি ক্রান্তীয় ও মিশ্র চিরহরিৎ বন। শাল, শেগুণ, চাপালিশ, গর্জন, মেহগইনি, ডুমুর, কৃষ্ণচুড়া, বাঁশ বেত সহ প্রায় ২০০ প্রজাতির উদ্ভিদ রয়েছে এই বনে। লজ্জাবতী বানর, চশমা পড়া হনুমান, উল্লুক, মায়া হরিন, বন মোরগ ২৪ প্রজাতির স্তন্যপায়ী প্রানী, ১৮ প্রজাতির সরীসৃপ এবং ১৫০ রকমের পাখীর সন্ধান পাওয়া যায় এই বনে।

ট্রেকিং এর জন্য এখানে আধাঘন্টা, এক ঘন্টা ও তিনঘন্টার ট্রেইল আছে। আধাঘন্টার ট্রেইলে আদিবাসী ত্রিপুরা জনগোষ্ঠীর গ্রাম পাওয়া যায়। তিনঘন্টার ট্রেইলটি ছয় কিমি দীর্ঘ। পাখী ও বন্যপ্রানীর জন্য এই ট্রেইলটি আদর্শ, এ ছাড়া এই ট্রেইলে আগরের বন পাওয়া যায়। সাতছড়ি জাতীয় উদ্যানে কয়েক জন প্রশিক্ষিত গাইড আছেন, তাদেরকে সাথে নিয়ে বনের গভীরে যাওয়া সমীচিন।

ঢাকা থেকে আসলে মাধবপুর পৌছে সায়হাম চত্বর থেকে ডানে মোড় নিয়ে সাতছড়ি পৌঁছে যাওয়া যায়। এ ছাড়া শ্রীমঙ্গলে থাকলে, সেখান থেকে ও সহজেই সাতছড়ি ঘুরে আসা সম্ভব। </item>
        <item>উত্তর পশ্চিম সিলেটে, মেঘালয় পাহাড়ের পাদদেশে সুনামগঞ্জ জেলার তাহিরপুর ও ধর্মপাশা উপজেলার মধ্যবর্তী স্থানে প্রায় ১০০ বর্গকিমি এলাকা জুড়ে টাঙ্গুয়ার হাওরের অবস্থিতি। মেঘালয় পাহাড় থেকে ৩০ টির মতো ঝর্না/ ছড়া এসে মিশেছে এই হাওরে। ২০০০ সালে এটি ‘রামসার সাইট’ হিসাবে আন্তর্জাতিক স্বীকৃতি লাভ করে। সুন্দরবনের পর এটি বাংলাদেশের দ্বিতীয় রামসার সাইট। এর আগে ১৯৯৯ সালে বাংলাদেশ সরকার টাঙ্গুয়ার হাওরকে ‘পরিবেশগত সংকটাপন্ন এলাকা’ হিসেবে ঘোষনা করে।

টাঙ্গুয়ার হাওর জীববৈচিত্রের এক অনন্য আঁধার। শীতকালে এখানে স্থানীয় পাখীদের সাথে হাজার হাজার পরিযায়ী পাখী এসে ভীড় জমায়। এ হাওরে প্রায় ৫১ প্রজাতির পাখি বিচরণ করে। পরিযায়ী পাখিদের মধ্যে বিরল প্রজাতির প্যালাসেস ঈগল, বড় আকারের গ্রে কিংস্টর্ক রয়েছে এই হাওড়ে। স্থানীয় জাতের মধ্যে শকুন, পানকৌড়ি, বেগুনি কালেম, ডাহুক, বালিহাঁস, গাঙচিল, বক, সারস[২], কাক, শঙ্খ চিল, পাতি ইত্যাদি পাখির নিয়মিত বিচরণ এই হাওরে। এছাড়াও ৬ প্রজাতির স্তন্যপায়ী প্রাণী, ৪ প্রজাতির সাপ, বিরল প্রজাতির উভচর, ৬ প্রজাতির কচ্ছপ, ৭ প্রজাতির গিরগিটিসহ নানাবিধ প্রাণীর বাস, এই হাওরের জীববৈচিত্র্যকে করেছে ভরপুর।

অধ্যাপক আলী রেজা খান-এর বর্ণনানুযায়ী এই হাওরে সব মিলিয়ে প্রায় ২৫০ প্রজাতির পাখি, ১৪০ প্রজাতির মাছ, ১২ বেশি প্রজাতির ব্যাঙ, ১৫০-এর বেশি প্রজাতির সরিসৃপ এবং ১০০০-এরও বেশি প্রজাতির অমেরুদণ্ডী প্রাণীর আবাস রয়েছে।

পর্যটকদের জন্য অন্ততঃ দুবার টাঙ্গুয়া হাওর ভ্রমন করা অবশ্যক। একবার প্রবল বর্ষায় ( মধ্য জুলাই থেকে মধ্য আগষ্টের মধ্যে) আরেকবার তীব্র শীতে ( মধ্য ডিসেম্বর থেকে মধ্যে জানুয়ারীর মধ্যে)। শীতে হাজার হাজার পাখী এসে স্বাগতঃ জানাবে পর্যটকদের। আর বর্ষায় সমুদ্রের মতো উত্তাল জলরাশি, প্রবল বৃষ্টি আর মেঘালয় পাহাড় জুড়ে থোকা থোকা মেঘের বিচরন- এক অনন্য অভিজ্ঞতা।

শীতকালে সুনামগঞ্জ শহরের সাহেববাড়ীর খেয়াঘাট পাড় হয়েই ভাড়ার মোটর সাইকেল পাওয়া যায়। মোটর সাইকেলে চড়ে চলে যেতে হয় তাহিরপুর অথবা টেকেরঘাট। সময় লাগবে দু ঘন্টার মতো। তাহিরপুর কিংবা টেকের ঘাট থেকে নৌকা ভাড়া করে ঘুরা যায় টাঙ্গুয়ার হাওরে। বর্ষাকালে সুনামগঞ্জ থেকে বজরা ভাড়া করে অনেকেই দলবদ্ধ হয়ে টাঙ্গুয়া যান। বজরায় রাত্রিযাপন ও করা যায়। প্রতিদিনের জন্য বজরা ভাড়া পড়ে প্রায় ১০ হাজার টাকা। তবে বর্ষাকালে হাওর যেরকম উত্তাল থাকে, লাইফ জ্যাকেট ও অন্যান্য সতর্কতামুলক ব্যবস্থা ছাড়া টাঙ্গুয়া হাওর ভ্রমন করা সমীচিন নয়- যদিও বর্ষাকালেই টাঙ্গুয়ার রূপ হয়ে উঠে অতুলনীয় সুন্দর। সবচেয়ে ভালো হচ্ছে, সুনাগঞ্জ থেকে লঞ্চ ভাড়া নিয়ে পুরো টাঙ্গুয়া ঘুরে আসা। স্বভাবতইঃ এটা বেশ খরুচে বিষয়। লঞ্চ নিয়ে সুনামগঞ্জ থেকে তাহিরপুর গিয়ে টাঙ্গুয়া ঘুরে টেকেরঘাট হয়ে ফিরে আসা যায়। টেকেরঘাট হচ্ছে মেঘালয় পাহাড়ের পাদদেশে বাংলাদেশের চুনাপাথর খনি প্রকল্প, যদি ও বর্তমানে এটি পরিত্যক্ত অবস্থায় রয়েছে।

তাহিরপুর বাজারে একটি মাত্র হোটেল আছে, নিম্নমানের। এ ছাড়া জেলা পরিষদের একটি বাংলো আছে, অনুমতি নিয়ে থাকা যায়। টেকেরঘাট খনি প্রকল্পে ও তাদের নিজস্ব বাংলো আছে।</item>

        <item></item>
        <item>শাহ জালাল (রঃ)  বাংলার একজন প্রখ্যাত সুফি দরবেশ। তাঁর পুরো নাম শায়খ জালালুদ্দীন। তিনি এখনও উপমহাদেশে মুসলিম সমাজে পরম শ্রদ্ধার অধিকারী। তিনি সিলেটে সমাহিত আছেন।

মুসলমানদের সিলেট জয়ের সঙ্গে হজরত শাহ জালাল (রঃ)-এর নাম জড়িত। কিংবদন্তি অনুসারে গৌর গোবিন্দ নামে একজন হিন্দু রাজা সিলেট অঞ্চলে রাজত্ব করতেন। কথিত আছে যে, বুরহানুদ্দীন নামে একজন মুসলমান তাঁর এলাকায় বাস করতেন। তাঁর পুত্রের আকিকা উপলক্ষে তিনি একটি গরু জবাই করেছিলেন। কিন্তু ঘটনাক্রমে একটি চিল জবাই করা গরুর এক টুকরা মাংস নিয়ে এক ব্রাহ্মণের ঘরে (অন্য এক বিবরণ অনুযায়ী রাজার মন্দিরে) ফেলে। এজন্য রাজার আদেশে শিশুটিকে হত্যা করা হয় এবং বুরহানুদ্দীনের হাত কেটে ফেলা হয়। বুরহানুদ্দীন গৌড়ে গিয়ে সুলতান শামসুদ্দীন ফিরুজ শাহের নিকট বিচার প্রার্থনা করেন। সুলতান তাঁর ভ্রাতুষ্পুত্র সিকান্দর খান গাজীর নেতৃত্বে একটি সেনাবাহিনী পাঠান। গৌর গোবিন্দ দুবার তাঁকে পরাজিত করেন। এরপর সুলতান তাঁর সিপাহসালার নাসিরুদ্দীনকে যুদ্ধে যেতে নির্দেশ দেন। ঠিক সে সময়েই তিনশত ষাট জন সাথী ও মুরিদ নিয়ে শাহ জালাল (রঃ) বাংলায় আসেন এবং সিলেট অভিযানে মুসলমান সৈন্যবাহিনীর সঙ্গে যোগ দেন। এবার মুসলমান সৈন্যরা জয়লাভ করে। গৌর গোবিন্দ দেশ ছেড়ে পালিয়ে যান এবং সিলেট মুসলমানদের শাসনাধীন হয়।
        হজরত শাহ জালাল (রঃ)-এর সমাধি, সিলেট

লোককাহিনীর ওপর এর ভিত্তি হলেও উপরের এ কাহিনী ঐতিহাসিক সাক্ষ্য দ্বারা সমর্থিত। রাজা গৌর গোবিন্দ, সুলতান শামসুদ্দীন ফিরুজ শাহ, সিকান্দর খান গাজী, নাসিরুদ্দীন, শাহ জালাল (রঃ) এঁরা সবাই ঐতিহাসিক ব্যক্তি। এ কাহিনীর বিস্তারিত বিবরণের সঙ্গে হয়ত কাল্পনিক কাহিনীর মিশ্রণ ঘটেছে, তবে মূল বিষয়টি, অর্থাৎ সিলেট বিজয়ের বিষয়টি সঠিক। সুলতান শামসুদ্দীন ফিরুজ শাহ ১৩০১ থেকে ১৩২২ খ্রিস্টাব্দ পর্যন্ত বাংলায় রাজত্ব করেছিলেন এবং চারদিকেই তাঁর রাজ্য বিস্তার করেছিলেন। শামসুদ্দীন ফিরুজ শাহের রাজত্বকালে সিলেট বিজয়ের এবং এর সঙ্গে শাহ জালাল (রঃ)-এর সংশ্লিষ্টতার ঐতিহাসিকতা লিপিগত এবং সাহিত্যিক উৎসগুলি দ্বারাও সমর্থিত।</item>
        <item></item>

    </string-array>

    <integer-array name="locations_images">
        <item>@drawable/bholagonj_01</item>
        <item>@drawable/bisanakandi_01</item>
        <item>@drawable/dolura_01</item>
        <item>@drawable/jadukata_00</item>
        <item>@drawable/jaflong_01</item>
        <item>@drawable/khadim_rainforest_01</item>
        <item>@drawable/lalakhal_00</item>
        <item>@drawable/lawachora_01</item>
        <item>@drawable/lovachora_01</item>
        <item>@drawable/panthumai_01</item>
        <item>@drawable/ratargul_05</item>
        <item>@drawable/rema_kalenga_01</item>
        <item>@drawable/sathchori_00</item>
        <item>@drawable/tang01</item>
        <item>@drawable/sreemongol</item>
        <item>@drawable/shajalamajar</item>
        <item>@drawable/ham_ham_waterfall</item>

    </integer-array>

    <integer-array name="locations_distances">
        <item>33</item>
        <item>40</item>
        <item>83</item>
        <item>76</item>
        <item>62</item>
        <item>10</item>
        <item>44</item>
        <item>79</item>
        <item>62</item>
        <item>70</item>
        <item>21</item>
        <item>129</item>
        <item>127</item>
        <item>80</item>
        <item>83</item>
        <item>1</item>
        <item>110</item>
    </integer-array>
    
    <string-array name="locations_latitude">
        <item>25.1594</item>
        <item>25.1695</item>
        <item>24.705</item>
        <item>25.166667</item>
        <item>25.1634</item>
        <item>24.957458</item>
        <item>25.1048</item>
        <item>24.3414</item>
        <item>0.0</item>
        <item>25.178009</item>
        <item>25.014175</item>
        <item>24.117440</item>
        <item>24.127767</item>
        <item>25.161484</item>
        <item>24.3010</item>
        <item>24.9022</item>
        <item>24.171233</item>
    </string-array>
    
    <string-array name="locations_longitude">
        <item>91.7429</item>
        <item>91.8867</item>
        <item>91.6761</item>
        <item>91.25</item>
        <item>92.0175</item>
        <item>91.934494</item>
        <item>92.1770</item>
        <item>91.7977</item>
        <item>0.0</item>
        <item>91.955602</item>
        <item>91.918768</item>
        <item>91.632361</item>
        <item>91.440250</item>
        <item>91.077783</item>
        <item>91.6955</item>
        <item>91.8660</item>
        <item>91.910945</item>

    </string-array>


</resources>